% !TEX TS-program = XeLaTeX
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\chapter{绪论}
\label{chap01}

\section{研究背景}

汽轮机是现代火电站、核电站发电设备中应用最广泛的原动机，它的突出优点：效率高、单机容量大、寿命长和运行过程平稳等决定了它的重要地位。根据2017年电力行业数据，虽然随着水力、风力和太阳能发电的装机容量快速增长，火电、核电占比有所降低，但仍占我国总装机容量的64$ \% $\cite{RN1}。
 
自1884年第一台汽轮机诞生，汽轮机在这130年间发展迅速。尤其是1950年以后的六十几年间，金属材料工业和机械加工工艺的快速发展，使得汽轮机的理论研究成果能够得到应用，单机功率、效率以及自动化程度都有很大的提高。近些年汽轮发电机组的发展趋势包括\cite{RN2}：

\begin{enumerate}
	\item 蒸汽参数提高。进汽参数的提高有利于提高汽轮机组效率。现代材料科学的发展使高参数蒸汽进汽成为可能，从高温高压机组到超高压、亚临界、超临界乃至超超临界机组，新蒸汽参数在不断提高。目前常见的机组蒸汽初温多在$ 535\sim565\textcelsius $间。
	\item 适应变工况运行需求。随着可再生能源的并网发电，以及日常调峰任务的需求，需要新汽轮机发电机组能够适应频繁启停和变工况运行。
\end{enumerate}

进汽温度提高增大了汽轮机内部的温度梯度，可能会增大固体部件的热应力。变工况运行过程中，整个机组内流体的温度、压力等主要参数不断变化。缸内介质（启动时为高温进汽，停机时为空气）与金属组件换热量大，金属组件温度变化迅速，继而产生热应力。为减少漏气损失，汽轮机通流部分的转子部件和静子部件间隙一般都很小，不均匀且不断变化的的温度场使金属部件膨胀不均，严重时会导致动静碰磨。同时，非稳定工况会导致金属的低周疲劳损伤，增大寿命预测的难度，降低机组的寿命。

在低压缸设计中，控制汽缸热膨胀是重要问题。在高、中压缸中，汽缸热应力和热膨胀问题都很重要。本文对一型低压缸进行具体分析，不仅是为得到本型低压缸的通流传热情况，也是为不同型号机组高、中、低压缸的整体流动传热分析证明了可行性，给工程设计提供一种新思路。

\section{研究现状}

因为温度场分布对汽轮机运行的重要性，国内外从理论、实验和模拟等方面开展了大量的研究工作。

鉴于汽轮机内部复杂的结构，只能得出定性结论而无法定量精准分析是理论研究无法突破的障碍。但是，理论分析的结果是指导实验和模拟开展的基础。对于汽轮机叶片流道内的流动，早期将其简化为内筒旋转外筒静止的两圆筒间流动\cite{RN3,RN4,RN5}，后来使用泰勒-库埃特流来近似描述\cite{RN6}。Adinarayana和Sastri\cite{RN7}对基于圆环流动获取的传热公式在汽轮机上的应用进行了研究。实验使用了15MW工业汽轮机的2：1比例的缩小模型。根据实验结果，作者提出几点不足：（1）没有考虑启动时汽缸的凝结换热；（2）没有考虑进气口方向、蒸汽浮力和叶片旋转等因素导致的周向温度不均；（3）在稳态工况下，公式结果与实验结果差距较大。因此，使用圆筒间流动研究的结果并不能直接应用于汽轮机。早期的理论研究虽不能给出具体位置流动传热参数，但是揭示的规律为实验和模拟研究指明了方向，也是验证结果的重要依据。

汽轮机低压缸内部结构复杂，蒸汽呈复杂的三维流动，并且末级处于湿蒸汽区。实验方法通常需要采用全尺寸模型来研究其流动特性。Sigg等\cite{RN8}搭建了三级低压缸实验台，在设计质量流量的$ 3\%\sim34\% $间的四个工况下进行了实验，同时，用CFX模拟三级叶片主流道内流动情况。模拟结果的流场与温度场和实验结果相吻合，并且成功预测到了特殊高温区和三级转子后逆向流动等特征现象。有的仅建立了低压缸排汽流道的实验台，测量排汽缸出口、内表面和轴端处的静压。将测量得到的出口处的速度场与CFD模拟结果进行对比验证\cite{RN9,RN10}。Marinescu\cite{RN11,RN12,RN13,RN14,RN15}等在电站汽轮机停机维护期间设立实验检测运行参数，进行了一系列的研究，获得了汽轮机在启动与停机过程的汽缸温度变化规律。

搭建低压缸全尺寸实验台需要耗费大量的人力物力，使得实验方法难以成为主要研究手段。并且由于测量手段的限制，在实验中只能观测有限位置的点来获得有限的流动信息。并且低压缸的末级叶片和排汽流道一般工作于湿蒸汽区，而现在还没有有效的方法测量湿蒸汽的焓。而数值模拟方法正好克服了上述缺点，因此近年来对低压缸的气动性能的研究都以数值模拟为主，再用实验数据加以验证。

传统的汽轮机热分析将流体域和固体域分开计算。对于流体域，一般在与汽缸接触的边界给定第三类边界条件，估算平均温度，使用传热学公式估算换热系数。对于固体域，通过经验公式算得对流换热系数\cite{RN16, RN17}，使用一维热力计算或通流部分数值模拟得到固体近壁面的温度场，将两者作为边界条件，进行汽缸或转子的温度场、应力场分析。Poursaeidi等\cite{RN18}使用实验手段测得汽缸表面温度场分布，作为边界条件，通过数值模拟获得温度场，分析了汽缸偏心销孔等处的应力集中，判明了裂纹的产生原因。周兰欣等\cite{RN19}建立了低压缸的二维模型，使用经验公式计算求得汽缸各处对流换热系数，计算了启动过程中的温度场变化，为后续分析提供了参考。转子与汽缸的温度场和应力计算方法与汽缸基本一致。Zhou等\cite{RN20}对转子温度场分析使用的表面传热系数的经验公式进行了改进，使计算结果更接近数值计算。张学凯等\cite{RN21}建立了二维汽缸壁内导热微分方程，通过给定汽缸壁边界的温度场和对流换热系数，能够较为精确地计算汽缸的温度场分布。

在汽缸的温度场模拟中，经验公式法计算换热系数虽然简便，但它有很多缺点：刘石\cite{RN22}等研究指出，使用经验公式得到的传热系数误差较大；汽轮机内有些部位还没有合适的公式\cite{RN23}；企业提出的公式（如阿尔斯通公式、西屋公式）都是针对某种型号汽轮机的实验总结得出，通用性不强；基于纯理论研究的公式（如圆环流动传热公式）无法完全考虑真实汽轮机内的复杂流动\cite{RN6}也会有很大误差。工程上亟需更精确的换热系数计算方法。

对于汽轮机内的复杂流固耦合传热问题，共轭传热理论是目前主流解法。Chaque\cite{RN24}使用共轭传热技术分析了汽轮机静叶叶顶附近的温度场，通过实验数据对比说明共轭传热算法相对于非共轭传热算法在精度上有明显优势。文柯淞等\cite{RN25,RN26}应用共轭传热算法对模型超超临界汽轮机双层高、中压缸的抽汽腔室和排汽腔室进行了流动传热分析，汽缸温度场结果显示，内缸的温度梯度远大于外缸。Craft\cite{RN27}基于RANS模型将热湍动方程扩展到流体域和固体域，研究流固耦合中近壁面流动和换热过程，验证了共轭传热方法的有效性。这些都证明共轭传热方法对于传热问题求解的有效性。Dominik Born等\cite{RN28}使用共轭传热方法对中压缸的内外缸和排汽流道进行了建模，在内缸与叶片流道交界面仍然使用第三类边界条件，并以稳态的结果错位初始条件模拟了冷却过程，将此过程的蒸汽视为固体域，施加导热系数，大大简化了计算。由以上研究可见，基于共轭传热理论的数值模拟是对汽轮机内部流动传热特性研究的主要方法。但是以上文章模拟研究的都是局部的特征，没有将主流道包含在内。

汽轮机启停及变工况运行过程中，机组内部处于一种不稳定状态。因为其给机组运行带来的威胁，变工况运行时汽轮机内部流动传热特性是近些年的研究热点。GE公司的Brilliant等\cite{RN29,RN30}对某联合循环汽轮机组的高压缸的冷启动过程进行了模拟和实验。首先对通流部分进行模拟，获得与汽缸交界面的传热特性，将结果与实验测量数据进行比较，对模拟结果进行修正。然后以此为条件进行汽缸的冷态启动模拟。最后，依靠汽缸温度场结果对汽缸进行了应力分析，讨论了寿命预测和动静间隙问题。邓博\cite{RN31}将汽缸简化为圆筒导热模型，给定汽缸壁初始温度场和第三类边界条件，考察了汽缸在启停机过程中的温度场和变形的变化。

低压缸末级中由于蒸汽参数低于饱和参数导致湿蒸汽出现。湿蒸汽的流动传热问题的物理建模、数学分析和数值求解都很困难。对于单组分多相流，常用的方法是使用范德瓦尔状态方程描述，两相分别对应状态方程的稳态情况，在相变区域，因为工质组分的不确定性，需要使用Korteweg模型从以很小的尺度进行解释\cite{RN32}。也就是说，两相交界面被视为较厚的过渡区域。这种方法的缺点是要求离散的网格非常精细。

Faccanoni等\cite{RN33}研究了可压缩流体中气液相变的计算，文章假设流体的相变过程相对于其它物理过程（如流动、热扩散）时间尺度很小。这个假设满足平衡相变模型。依据等熵模型研究了平衡相变模型的性质，并提出了基于有限体积法的离散格式。作者还提出了在纯物质二维沸腾模拟中能体现表面张力、重力和热传递的状态方程（Stiffened Gas EOS），模拟结果显示，沸腾过程中蒸汽从液体中产生，证明该方程能体现成核机制。虽然该方程只能得到定性结果，但是其对相变过程研究有重要意义。Niu等\cite{RN34}介绍了汽轮机低压缸中湿蒸汽的成核机理，并使用新开发的湿蒸汽测量系统测量了低压缸中的湿蒸汽参数。对异质凝结过程与背压的关系进行了讨论。

综上所述，汽轮机低压缸计算所需要的共轭传热理论、湿蒸汽计算等方法都已成熟，但因为低压缸内组件繁多，通流复杂，暂时还没有整机耦合计算的研究。工程和研究中常用的方法还是固体域单独求解温度场，随着技术路线的成熟和计算能力的提升，对整机进行求解是将来发展的方向。

\section{本文研究内容}

通过对相关文献的整理分析，发现目前对于汽轮机整机进行共轭传热计算还不多见。无论是汽缸的应力分析还是变工况条件下的特性研究，都需要稳态工况的结果作为前提条件。本文研究获得了上海汽轮机厂的支持，上汽提供了某型超超临界汽轮机低压缸整体三维模型和稳态运行下的蒸汽实验数据。本文主要研究目标为：针对低压缸内流动特征对原机模型进行简化重建，对蒸汽与固体组件的共轭传热进行深入研究，解释在稳态工况下汽缸等金属组件的传热特性变化规律，为更深入的研究提供基础支持。

主要技术路线如下：

(1)	以上汽提供的运行参数为基础，对汽轮机低压缸进行一维热力设计，补充现有数据缺少内容，修正错误项，确定其详细运行工况；

(2)	对低压缸实体进行合理简化，重新建立三维模型。模型应不改变原实体的关键特征，并且要方便调整；

(3)	基于CFD模拟给出与实际汽轮机工况吻合的结果，并通过数值与实验数据验证其准确性；

(4)	验证并分析结果，结合传热理论总结汽缸温度分布规律。
